\chapter*{Выводы}						% Заголовок
\addcontentsline{toc}{chapter}{Выводы}	% Добавляем его в оглавление

Анализируя результаты экспериментов, можно сделать следующие выводы:
\begin{enumerate}

\item Логарифмическое преобразование метрики позволяет значительно улучшить качество приближения евклидового расстояния. Для всех рассмотренных типов графов по всем четырем критериям логарифмические метрики показывают лучшие результаты, чем метрики без логарифма. Данное наблюдение является значимым, поскольку в настоящее время логарифмические метрики применяются очень редко.

\item Можно заметить, что качественно поведение графиков зависимости коэффициентов корреляции и векторных норм от параметра метрики схоже. Максимумы на графиках незначительно меняют свое положение при изменении параметров графа (размерность, число гауссиан в смеси, положение их центров и дисперсии, параметр $\varepsilon$ или $k$) до тех пор, пока граф не начинает распадаться на кластеры, после чего значения коэффициентов корреляции в максимумах начинает уменьшаться.

\item Следует отметить метрику Авраченкова. До данной работы эта функция никогда не рассматривалась в качестве метрики, и эксперименты показали, что ее применени на практике имеет смысл: и сама метрика, и ее логарифм позволяют с высокой точностью восстановить евклидовое расстояние между вершинами исходного графа. Заметим, что в данной работе представлены результаты только для $\sigma=1.0$, потому что для других значений данного параметра зависимость от  параметра $a$ аналогичная. Это связано с близостью степеней вершин в исследуемых графах.

\item Несмотря на то, что логарифмические преобразования дают очень хорошие результаты для всех типов графов, в случае гауссовских взвешенных графов расстояние кратчайшего пути позволяет восстановить евклидово расстояние с точностью до константы. Это связано с особенностями определения весов ребер (в случае невзвешенных графов по ребрам можно только понять, меньше ли расстояние между вершинами, чем заданный параметр $\varepsilon$ и попадает ли вершина в число $k$ ближайших соседей другой; в то время как для взвешенных графов веса содержат информацию непосредственно о евклидовом расстоянии между вершинами).

\newpage 
\item Гипотеза о том, что возведение элементов матрицы $D$ в степени, отличные от $1.0$, может улучшить качество приближения евклидового расстояния, была отвергнута по результатам экспериментов. Для метрик, которые позволяют восстанавливать евклидовое расстояние наилучшим образом, степень $1.0$ дает самые лучшие результаты. Метрики, которые при промежуточных значениях параметра имеют невысокие корреляции с евклидовым расстоянием, не представляют интереса для этого исследования, потому что наилучшее приближение евклидового расстояния они дают при предельных значениях параметра, при котором они стремятся к другим метрикам, уже не зависящим от параметра.

\item Можно заметить, что значения параметров, при которых метрики наилучшим образом приближают евклидовое расстояние, похожи для разных типов графов: например, для логарифмической маршрутной метрики корреляции максимальны, а векторные нормы разностей минимальны для параметров из интервала $(0.15, 0.5)$, корреляции с евклидовым расстоянием для метрик logarithmic forest и logarithmic communicability от параметра имеют максимум при небольших значениях параметра, в пределах интервала $(0, 0.03)$, метрика free energy и метрика Авраченкова (не логарифмическая) позволяют наиболее точно восстановить евклидово расстояние при больших значениях параметра.
\end{enumerate}